「13億篤口水」神話變笑話

專賣涼茶及健康飲品的鴻福堂（1446），突然宣布結束大陸的零售業務，關掉當地所有零售店。公司表示，大陸市場難做，過去兩年半來蝕近800萬元，差不多每做一元生意蝕兩毫半，而且營業額越做越縮，故此會把資源轉而投放在香港開鋪。

大陸飲食業難做，並非止於鴻福堂，一年前大家樂（0341）便宣布退出華東市場，關掉所有分店，大家樂兩戰中國市場，結果兩戰兩退，現僅保留華南市場。

大陸市場由過去的"must have"，變成一個可以:"unfriend"的選項，或許正反映內地外資營商環境的惡化。難賺錢、競爭大是我最常聽到的一個理由，你以為女人錢易賺，中國女人的錢應該更易賺，但露華儂、L'Oréal近年均索性撤出中國、或收縮規模。強大如Uber，最終也因為本地薑不顧賺錢的一味搶攻，而要換股離場。

當然亦有一些企業，是誤以為可以將外國的成功方程式照搬到中國，結果撼頭埋牆。英國馬莎百貨十年前到上海開設旗艦店時，便因為水土不服，誤判當地的口味需求，開壞了頭，招來惡評，結果今年頭全面撤出中國。

商業元素固然棘手，但政治風險其實更攞命，因為防不勝防。南韓樂天去年因為限韓令，不斷被當局刁難，多家門市被指消防設施不合規已遭關閉，最終樂天投降，今年初開始將其全數超市百貨業務斬件出售。

官員「我就是法」的嘴臉，亦讓人不敢恭維，有「民企之父」之稱的張化橋最近便在其博客寫道，在一個歐洲高層研討會上，有歐洲企業家批評中國保護知識產權不力，竟被中方高官反駁：「知識產權不僅僅屬於一個公司或者一個國家。它屬於全人類，應該共享。」在場的外資高管看在眼裡，很難不雞飛狗走。

過去香港商家念茲在茲都是大陸的13億市場，以為一旦打進這個龐大市場，便可以海闊天空，殊不知這幾年大陸的營商環境急劇變化，昔日「13億人一人吐一篤口水」的發達經已變成笑話，外商港商無功而回者有、損手爛腳者亦有，今年再加上貿易戰的因素，在大陸做生意者更要諗過度過，一味樂觀的隨時半隻腳踏進了英雄塚。看看我們的首富近年的生意佈局，選取的業務分拆上市地點，仲駛畫公仔畫出腸咩。

大陸人唔係淨係識吐口水,仲識痾屎痾尿

大灣區新機遇呢？

中國人就係用高槓桿模式, 憑大量借嚟啊嘅資金去搶市場, 結果外資被逼走, 自己未賺到就已經債台高築

詳情參考「樂視」

一人一蚊都發達啦